%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage[]{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 5\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize 29 de Outubro de 2015} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Exercício 1}

Mostrar que $\displaystyle \int_a^b L_{n,k}(x) dx = \frac{1}{\psi'_{n+1}(x_k)} \int_a^b \frac{\psi_{n+1}(x)}{x - x_k} dx$.

\subsection*{Resolução}

Primeiro, note que $\displaystyle \psi_{n+1} = \prod_{i=0}^{n} (x-x_i) = \psi_n(x)  (x-x_n)$.\\
Portanto $\psi'_{n+1}(x) = \psi'_n(x) (x - x_n) + \psi_n(x)$.\\

Se $k<n$, o fator $(x - x_k)$ está em $\psi_n(x)$, portanto, $\psi_n(x_k) = 0$. Usando este fato e aplicando $x_k$ em $\psi'_{n+1}$ e expandindo as derivadas, temos: \\
$\psi'_{n+1}(x_k) = \psi'_n(x_k) (x_k - x_n) + \psi_n(x_k) = \psi'_n(x_k) (x_k - x_n) = $ \\
$(\psi'_{n-1}(x_k)(x_k - x_{n-1}) + \psi_{n-1}(x_k)) (x_k - x_n) = \psi'_{n-1}(x_k) (x_k - x_{n-1}) (x_k - x_n) = \dots = $\\
$\displaystyle \psi'_{k+1}(x_k) \prod_{i=k+1}^{n} (x_k - x_i) = (\psi'_{k}(x_k)(x_k - x_k) + \psi_k(x_k)) \prod_{i=k+1}^{n} (x_k - x_i) = $ \\
$\displaystyle \psi_k(x_k) \prod_{i=k+1}^{n} (x_k - x_i) = \prod_{\substack{i=0 \\ i \neq k}}^{n} (x_k - x_i)$. \\

Observando agora que $\displaystyle \frac{\psi_{n+1}(x)}{x - x_k} = \prod_{\substack{i=0 \\ i \neq k}}^{n} (x - x_i)$. E que $\displaystyle \frac{1}{\psi'_{n+1}(x_k)}$ é um número real, podemos escrever: \\

$\displaystyle \frac{1}{\psi'_{n+1}(x_k)} \int_a^b \frac{\psi_{n+1}(x)}{x - x_k} dx = \frac{1}{\displaystyle \prod_{\substack{i=0 \\ i \neq k}}^{n} (x_k - x_i)} \int_a^b \prod_{\substack{i=0 \\ i \neq k}}^{n} (x - x_i) dx = $
$\displaystyle \int_a^b \prod_{\substack{i=0 \\ i \neq k}}^{n} \frac{(x - x_i)}{x_k - x_i} dx = \int_a^b L_{n,k}(x) dx$


\section*{Exercício 2}

Para $n+1$ pontos de quadratura distintos em $[a,b]$ a quadratura $\displaystyle Q_n(f) = \int_a^b (T_nf)(x) dx$ de ordem $n$ é unicamente determinada pela propriedade de que todos os polinômios $p \in P_n$ são integrados exatamente.

\subsection*{Resolução}

Seja $p$ um polinômio de grau menor ou igual a $n$. Pelo teorema visto, $\displaystyle Q_n(p) = \int_a^b (T_np)(x) dx = \int_a^b \sum_{i=0}^n L_{n,k}(x) p(x_k) dx$. \\
Seja $\displaystyle S(x) \coloneqq \sum_{i=0}^n L_{n,k}(x) p(x_k)$.
Pela construção de $L_{n,k}(x)$, $L_{n,k}(x_j) = 0$ se $j \in \{0, \dots, k-1, k+1, \dots, n\}$, e $L_{n,k}(x_k) = 1$. Portanto, $S(x_k) = p(x_k)$ para $k=0,1,\dots,n$.\\

Como $S$ e $p$ são polinômios de grau menor ou igual a $n$, e têm $n+1$ pontos em comum, $S=p$ e portanto:\\

$\displaystyle Q_n(p) = \int_a^b (T_np)(x) dx = \int_a^b \sum_{i=0}^n L_{n,k}(x) p(x_k) dx = \int_a^b p(x) dx$.



\end{document}
